\chapter{Tło pracy}

Poniższy rozdział prezentuje, jakie gotowe rozwiązania postawionego problemu dokładnej lokalizacji robota na małym obszarze oferują istniejące już systemy. Niekoniecznie są to rozwiązania podobne, oparte na analizie obrazu, lecz ich cel jest ten sam - odpowiedzieć na pytanie, gdzie znajduje się użytkownik systemu. W celach porównawczych przedstawiliśmy również systemy globalnej lokalizacji urządzeń, opisując ich cechy i ograniczenia.

Analiza tych systemów, szczególnie tych opartych na analizie obrazu, była dla autorów również źródłem pomysłów. Pod koniec rozdziału opisano, dlaczego zdecydowano się na takie, a nie inne, rozwiązania.

\section{Istniejące systemy lokalizacji na niewielkim obszarze}

Pracą zbierającą dosyć dokładne informacje o istniejących systemach lokalizacji korzystających z analizy obrazu jest arykuł Mautza i Tilcha \cite{mautz}. Poniżej wykorzystano część z systemów wymienionych w tej publikacji jako przykłady różnych podejść do lokalizacji robota. Ponadto zbadano rozwiązania korzystające z technik innych niż analiza obrazu. 

Dla uproszczenia przykładów przyjęto, że robot porusza się w budynku i takie przypadki będą rozpatrywane. Niektóre rozwiązania uogólniają się również na otwarte przestrzenie, jednak część rozwiązań (np. te analizujące obraz sufitu) może działać jedynie w zamkniętych pomieszczeniach.

\subsection{Wyznaczanie pozycji na podstawie modelu 3D budynku}

Metoda ta polega na rozpoznawaniu na obrazie rejestrowanym przez kamerę charakterystycznych obiektów znajdujących się w budynku i dopasowywaniu ich do obiektów znanych systemowi z modelu 3D budynku. Znając pozycje wykrytych obiektów w modelu budynku, możliwe jest wyznaczenie aktualnej pozycji robota. 

Główną zaletą takich metod jest to, że nie jest konieczne umieszczanie w~budynku żadnych dodatkowych elementów pełniących rolę sztucznych znaczników. Pozwala to na używanie takiego systemu w miejscach, gdzie utrudnione lub niemożliwe jest ich rozmieszczenie. Podejście takie jest też bardzo dobrze skalowalne. W przypadku operowania w większych budynkach, wystarczy dostarczyć odpowiednio większy model 3D i system będzie działał równie dobrze (może mieć to jednak wpływ na szybkość dopasowywania widzianych obiektów do obiektów w modelu budynku).

Metoda ta była implementowana głównie w projektach naukowych. Jednym z nich jest praca Hile i Borriello \cite{hile}. Stworzyli oni system wyznaczający pozycję na podstawie planu pomieszczeń w budynku. Jest to wariacja, działająca na modelu 2D, jednak dzięki temu łatwa do zrozumienia. W podobny sposób realizowane są implementacje na modelach 3D. Zasadę działania tego systemu przedstawiono na rysunku \ref{fig:hileBorriello}.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[scale=1.0]{img/hile_borriello_flow.png}
  \caption{Implementacja metody prez Hile i Borriello.}
  \label{fig:hileBorriello}
\end{figure}

W ich algorytmie najpierw, na podstawie sygnału WiFi z routerów w~pobliskich pomieszczeniach, wyliczana jest przybliżona pozycja. Dzięki temu wstępnemu krokowi możliwe jest zawężenie obszaru poszukiwań. Następnie ze zdjęcia wydobywane są charakterystyczne elementy. Po dopasowaniu ich do obiektów na planie budynku, wyliczana jest pozycja robota.

\subsection{Wyznaczanie pozycji na podstawie porównywania zdjęć}

Zasadę działanie tej metody przedstawia rysunek \ref{fig:ido}. W pierwszej fazie tej metody system uczy się rozplanowania budynku. Robot ustawiany jest w~znanej pozycji i rejestrowany jest obraz w danym ustawieniu, z którym to obrazem zostaje skojarzona aktualna pozycja robota. W fazie wyznaczania pozycji wykonywane jest zdjęcie z aktualnej pozycji i porównywane z zapamiętanymi zdjęciami. Na tej podstawie wyliczane jest aktualne położenie.

Problemem w implementacji tej metody jest jej wydajność. Porównywanie wielu zdjęć podczas przetwarzania każdej klatki może być bardzo niewydajne.

Metoda ta została zaimplementowana przez Ido et al.\cite{ido} Użyli jej oni do automatycznego nawigowania robota kroczącego.

\begin{figure}[H]
  \centering
	\includegraphics[scale=1.0]{img/ido_flow.png}
  \caption{Implementacja metody przez Ido et al. }
  \label{fig:ido}
\end{figure}

Tak jak to zostało przedstawione na rysunku \ref{fig:ido}, system najpierw rejestruje zdjęcia w fazie uczenia się. Następnie zbiór tych zdjęć (nazywany \textit{view sequence}) zostaje skompresowany i skojarzony z pozycjami w pomieszczeniu. W fazie nawigacji (oznaczonej \textit{b} na rysunku \ref{fig:ido}) system analizuje aktualny obraz i dokonuje dopasowania do niego zgromadzonych danych.

\subsection{Wyznaczanie pozycji z użyciem sztucznych znaczników}

Wymienione wcześniej rozwiązania opierały się tylko na naturalnych elementach otoczenia. Ich działanie może być utrudnione np. w warunkach zmiennego oświetlenia, bądź przestrzeni takich jak rozgległe hale czy laboratoria, w których trudno jest znaleźć elementy charakterystyczne. 

Problemy te rozwiązywane są przez wprowadzenie sztucznych znaczników, które są następnie odpowiednio interpretowane przez system. Dzięki temu, że podejście takie jest bardziej spersonalizowane (użytkownicy mogą zdecydować gdzie i jakie znaczniki umieścić), system może uzyskać dużo więcej informacji z obserwowanego obrazu. Przykładowo, można ustawiać znaczniki w taki sposób, aby zawsze wskazywały północny kierunek świata.

Przykładem takiego systemu jest Stargazer firmy Hagisonic \cite{stargazer_manual}, na którym wzorowane było również rozwiązanie zastosowane w tej pracy. Posiada on markery zbudowane z odpowiednio ułożonych odblaskowych kropek, jednak spotykane są też systemy korzystające z innych typów markerów, takich jak pokazane na rysunku \ref{fig:markers}.

\begin{figure}[H]
  \centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/various_markers.png}
  \caption{Sztuczne markery stosowane w różnych implementacjach metody.}
  \label{fig:markers}
\end{figure}

System wykorzystujący tę metodę poszukuje na obrazie znaczników, które potrafi zinterpretować. W przypadku Stargazera jest to o tyle ułatwione, że znaczniki są odblaskowe i bardzo łatwo jest je wyfiltrować z obrazu, gdy świecimy na nie światłem podczerwonym (pozostała część otoczenia znacznie słabiej odbija światło podczerwone niż robią to znaczniki). Zazwyczaj działanie takiego systemu dzieli się na dwa etapy.

Podczas mapowania system przypisuje nowo rozpoznanym markerom pozycję i orientację (kąt obrotu) na podstawie ich położenia względem już zmapowanych markerów. W ten sposób konstruowana jest mapa, na podstawie której później wyznaczana jest pozycja robota.

W fazie wyznaczania pozycji obliczane jest względne położenie robota w stosunku do wykrytego (i zmapowanego wcześniej) markera. Pozwala to stwierdzić, w jakim położeniu znajduje się robot w pomieszczeniu.

\subsection{Sztuczne znaczniki wyświetlane przez projektor}

Pewną odmianą metody ze sztucznymi znacznikami jest zastosowanie znaczników wyświetlanych przez urządzenie do projekcji obrazu. Przykłady tak wyświetlonych znaczników zostały przedstawione na rysunku \ref{fig:projectedMarkers}.

Zaletą tego rozwiązania jest oczywiście mniejsza inwazyjność, gdyż nie trzeba zmieniać otoczenia w sposób fizyczny (np. naklejając znaczniki na suficie pomieszczenia). Metoda ta pozwala więc zastosować system sztucznych znaczników tam, gdzie z jakiegoś powodu nie można umieszczać fizycznych znaczników. Dotatkowo, system taki jest bardziej przenośny, gdyż wystarczy przenieść projektor i jednocześnie przeniesione zostają wszystkie znaczniki.

Problemem w tym podejściu jest nietrwałość znaczników (np. przy braku prądu nie możemy ich wyświetlać), konieczność użycia dodatkowego sprzętu oraz pewne ograniczenia nakładane na otoczenie (np. może być wymagana płaska powierzchnia do projekcji). Oczywiście niemożliwe jest też umieszczenie odblaskowych kropek na markerach.

\begin{figure}[H]
  \centering
\includegraphics[scale=0.6]{img/projected_markers.png}
  \caption{Sztuczne markery rzucane na sufit przy pomocy projektora w różnych implementacjach metody.}
  \label{fig:projectedMarkers}
\end{figure}

Komercyjnym rozwiązaniem implementującym tę metodę jest NorthStar firmy Evolution Robotics \cite{northstar}. Markery są w tym przypadku rzucane na sufit przy użyciu światła podczerwonego, więc są niewidoczne dla użytkownika. Zastosowany system pozwala zarówno na zamontowanie projektora na stałe (np. na ścianie), jak również umieszczenie go na urządzeniu mobilnym. W~drugim przypadku zarówno projektor, jak i detektor znajdują się na urządzeniu.

\subsection{Ciągłe śledzenie pozycji przez zewnętrzny system}

W metodzie tej stosuje się zewnętrzny, zazwyczaj bardziej skomplikowany system ciągłego śledzenia pozycji robota. Najczęściej polega to na oznaczeniu samego robota specjalnym markerem (który ułatwi jego śledzenie) oraz skonfigurowaniu systemu kamer, które będą nieprzerwanie śledzić i zwracać pozycję robota.

\begin{figure}[H]
  \centering
\includegraphics[scale=0.8]{img/daedalus.png}
\caption{Kamera systemu DAEDALUS mierząca położenie sfer (w prawym dolnym rogu ekranu, małe ceramiczne kulki wtopione w metalową płytkę). Benchmark systemu przy użyciu współrzędnościowej maszyny pomiarowej wykazał dokładność systemu rzędu 0.01 mm}
\label{fig:daedalus}
\end{figure}

Implementacją tej metody jest system DAEDALUS \cite{daedalus} stworzony na ETH w Zurychu. Jedną z wielu kamer systemu i sposób jej montowania przedstawiono na rysunku \ref{fig:daedalus}. Jest to system bardzo zaawansowany technicznie, niewymagający żadnych specjalnych oznaczeń na robocie i zapewniający dokładność do 0.01 mm. 

\subsection{Laserowy pomiar odległości od elementów otoczenia}

Głównym elementem omówionych wcześniej metod była analiza obrazu. Istnieją jednak metody, które w ogóle z niej nie korzystają. Przykładem może być metoda z laserowym pomiarem odległości od elementów otoczenia.

W metodzie tej system zna położenie obiektów w budynku, podobnie jak to było w przypadku metody z analizą modelu 3D (lub 2D) budynku. System działa na zasadzie podobnej do sonaru, wysyłając wiązki laserowe w wielu kierunkach i czekając, kiedy zostaną odbite. Na podstawie mocy i opóźnienie powracającego sygnału, potrafi stworzyć lokalną mapę obiektów otarczających robota i dopasować ją do planu budynku, tym samym obliczając pozycję robota.

Jak łatwo zauważyć, ograniczenia tej metody są inne niż ograniczenia metod wykorzystujących analizę obrazu. Zaletą jest niewątpliwie brak wpływu niemechanicznych czynników (np. zmiana oświetlenia) na pomiary. Metoda ta jest jednak bezużyteczna w miejscach, gdzie elementy otoczenia zmieniają swoją pozycję (np. magazyn, w którym przekładane są palety z towarami) lub tam, gdzie występuje ryzyko przecięcia wiązki laserowej np. przez poruszające się obiekty, co powoduje błędy w pomiarach.

\section{Globalne systemy lokalizacji}

Nie zawsze możliwe jest zastosowanie lokalnego systemu pozycjonowania. Szczególnie utrudnione może się to okazać na otwartych przestrzeniach. Jak zostało wyżej przedstawione, większość metod pozycjonowania korzysta z~takich fragmentów otoczenia, których próżno szukać poza zamkniętymi pomieszczeniami. W takiej sytuacji często jedynym wyjściem jest zastosowanie globalnych systemów lokalizacji.

Najpopularniejszym globalnym systemem localizacji jest GPS (Global Positioning System). Działający w pełni od 1994 system zapewnia darmowy dostęp dla każdego, kto posiada odpowiedni odbiornik GPS. Ta ogólnodostępność systemu i ciągle wprowadzane ulepszenia (w 2014 planowane jest rozpoczęcie wprowadzania wersji trzeciej systemu) powoduje, że jest to najlepszy wybór zarówno aktualnie, jak i w dłuższej perspektywie czasowej.

Oprócz GPS powstawały i powstają inne systemy globalnej lokalizacji, które nie odniosły takiego sukcesu i nie są tak szeroko wspierane. Najbardziej znany to GLONASS, które wdrażanie ZSRR rozpoczął już w 1976. Na razie zapewnia on jednak pełne pokrycie jedynie na terenie Rosji.

Nowszymi rozwiązaniami, również ciągle rozwijanymi są Galileo (wdrażany przez Unię Europejską) oraz chiński Beidou.

\section{Wybrany sposób realizacji}

Projekt miał charakter badawczy. Celem było zbadanie możliwości realizacji systemu lokalizacji opartego na tej samej zasadzie działania, co Stargazer firmy Hagisonic \cite{stargazer_manual} przy użyciu platformy Gumstix Overo.

Platforma sprzętowa to Gumstix Overo Air, dająca możliwość uruchamiania nawet najnowszych dystrybucji Linuksa i zapewniająca wystarczającą moc obliczeniową do efektywnego przetwarzania obrazu i wyznaczania pozycji w czasie rzeczywistym. Do tego zestawu dokupiona została kamera Caspa FS tego samego producenta, dobrze integrująca się z Overo. Wstępne testy systemu Overo z dołączoną kamerą Caspa wykazały, że dysponuje on wystarczającymi możliwościami i zasobami sprzętowymi dla realizacji takiego systemu.

Podczas prac nad systemem pojawiły się problemy spowodowane odchyleniem płaszczyzny kamery od poziomu, czego skutkiem było znaczne zwiększenie błędu przy wyznaczaniu położenia. Dla kompensacji tego błędu zdecydowano się na zastosowanie rozwiązań pozwalających na pomiar wartości kąta odchylenia płaszczyzny kamery od poziomu z wykorzystaniem czujnika Pololu MinIMU9, a w późniejszej fazie projektu, jego nowszej wersji \linebreak MinIMU9 v2. Zmierzone wartości odchylenia uwzgledniono podczas wyznaczania lokalizacji robota.

Ze względu na niskopoziomowość rozwiązania i wymagania związane z~szybkością przetwarzania, musiał zostać wybrany niskopoziomowy język programowania. Na początku zdecydowano się na język C, jednak w miarę rozwoju projektu kod stał się bardzo trudny w utrzymaniu. W późniejszej fazie projektu zdecydowano się przepisać kod do C++ i uporządkować go wykorzystując obiektowość tego języka. Zmiana ta spowodowała wzrost objętości kodu wynikowego aplikacji na tyle niewielki, że nie spowodował on zauważalnego spadku wydajności systemu. Jednocześnie znacznie poprawiona została jakość kodu, co pozytywnie wpłynęło na jego czytelność i łatwość utrzymania.




















